**金雞納樹屬**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：，又稱作**雞納樹**、**金雞勒**、**奎寧樹**）為[茜草科的一](../Page/茜草科.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，約包含25種的[物種](../Page/物種.md "wikilink")，树皮和根皮是提取[奎寧和](../Page/奎寧.md "wikilink")[奎尼丁的重要工業原料](../Page/奎尼丁.md "wikilink")。

## 形态

一般为常绿小[喬木](../Page/喬木.md "wikilink")，高度約3米。矩圓狀披針形或橢圓狀矩圓形的葉片以[對生的方式生長](../Page/對生.md "wikilink")，一般有7至12厘米的長度；植物長有乳白色或玫瑰色的筒狀小花，長1厘米，末端為裂片披針形，邊緣披白色長柔毛，花朵皆是[聚傘花序](../Page/聚傘花序.md "wikilink")[腋生或](../Page/腋生.md "wikilink")[頂生](../Page/頂生.md "wikilink")，常爲圓錐花的序式排列，有強烈的氣味；[蒴果為橢圓形](../Page/蒴果.md "wikilink")，長度大概為12-{毫米}-，有開裂的室間；種子形狀細小，有翅作為[風媒之用](../Page/風媒.md "wikilink")。

[File:Cinchona.pubescens01.jpg|西印度苦香樹](File:Cinchona.pubescens01.jpg%7C西印度苦香樹)——花朵部分
<File:Cinchona> officinalis 001.JPG|樹皮

## 分佈

原產於[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")，最初在[-{zh-cn:安第斯; zh-hk:安第斯;
zh-tw:安地斯}-山脈東面](../Page/安第斯山脈.md "wikilink")[海拔](../Page/海拔.md "wikilink")900至2700米的山谷以內所被發現。到了19世紀中期，金雞納樹被移植至[東南亞一帶栽培](../Page/東南亞.md "wikilink")，而[印尼為最早引種的國家](../Page/印尼.md "wikilink")。1933年，在[臺灣及](../Page/臺灣.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[雲南以也開始有引種](../Page/雲南.md "wikilink")。而[臺灣大學農學院實驗林管理處旗下所管轄的](../Page/臺灣大學.md "wikilink")[鳳凰自然教育園區則栽種著](../Page/鳳凰自然教育園區.md "wikilink")[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[日本人所開闢種植金雞納樹](../Page/日本.md "wikilink")，面積共約三十餘[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")。同樣地，[扇平亦被規劃為日本](../Page/扇平.md "wikilink")[京都大學演習林](../Page/京都大學.md "wikilink")，為金雞納樹試驗的重要據點，當時可由金雞納樹的樹皮提煉奎寧供治療[瘧疾使用](../Page/瘧疾.md "wikilink")，後因奎寧可由化學合成，才漸漸停止金雞納樹的相關作業，而現在可在扇平地區發現大批金雞納樹林，並已可在扇平天然更新。

## 物種

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><p>L.Andersson (1998).</p></li>
<li><p>Wedd. (1848).</p></li>
<li><p>H.Karst. (1860).</p></li>
<li><p>Wedd. (1848).</p></li>
<li><p>Wedd. (1848).</p></li>
<li><p>L.Andersson (1994).</p></li>
<li><p>L.Andersson (1998).</p></li>
<li><p>Ruiz &amp; Pav. (1802).</p></li>
<li><p>Ruiz &amp; Pav. (1799).</p></li>
<li><p>L.Andersson (1998).</p></li>
<li><p>Mutis (1793).</p></li>
<li><p>Pav. ex Lindl. (1838).</p></li>
<li><p>Pav. ex DC. (1829).</p></li>
<li><p>Ruiz &amp; Pav. (1799).</p></li>
<li><p>Lamb. (1821).</p></li>
<li><p>Ruiz &amp; Pav. (1799).</p></li>
<li><p>L. (1753): Quinine Bark</p></li>
<li><p>Pav. in J.E.Howard (1859).</p></li>
<li><p>Wedd. (1849).</p></li>
<li><p>Vahl (1790) : Quinine Tree</p></li>
<li><p>L.Andersson (1998).</p></li>
<li><p>Pav. in J.E.Howard (1859).</p></li>
<li><p>Humb. &amp; Bonpl. (1808).</p></li>
<li><p>Pav. ex Lindl. (1838).</p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 用途

[Quinine-2D-skeletal.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quinine-2D-skeletal.png "fig:Quinine-2D-skeletal.png")，金雞納生物鹼主要成份\]\]
金雞納的樹皮和根皮皆蘊藏30多種[生物鹼](../Page/生物鹼.md "wikilink")，其中以[奎寧最多](../Page/奎寧.md "wikilink")，其次為[奎尼丁](../Page/奎尼丁.md "wikilink")、[辛可寧](../Page/辛可寧.md "wikilink")、[辛可尼丁](../Page/辛可尼丁.md "wikilink")
、[金雞納鞣酸](../Page/金雞納鞣酸.md "wikilink")、[奎寧酸和](../Page/奎寧酸.md "wikilink")[金雞納紅等等化合物](../Page/金雞納紅.md "wikilink")。而奎寧具有對[抗瘧的藥效](../Page/瘧疾.md "wikilink")，可以[提煉成為](../Page/提煉.md "wikilink")[製劑能消滅各類還在](../Page/製劑.md "wikilink")[裂殖體階段的](../Page/裂殖體.md "wikilink")[瘧原蟲](../Page/瘧原蟲.md "wikilink")，令瘧疾停止發作，其中對[間日瘧療效尤其有效](../Page/間日.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [金雞納工程 - Ortiz](http://www.cuencanet.com/ortiz/cinchona.htm)
  - [Maricela Argudo's
    Cin金雞納工程](http://www.cuencanet.com/biologist/cinchona.htm)
  - [金雞納樹皮](http://www.bell.lib.umn.edu/Products/cinch.html)
  - [以皮治咬](http://www.mhhe.com/biosci/pae/botany/botany_map/articles/article_08.html)
  - [金雞納生物鹼](http://www.nottingham.ac.uk/~pczbl/cinch.html)
  - [Puruvian
    Bark](http://www.botanical.com/botanical/mgmh/p/perbar29.html)
  - [金雞納圖片](https://web.archive.org/web/20081011063025/http://www.accessexcellence.org/21st/TL/sly/sly_imgWin14.html)

[Category:茜草科](../Category/茜草科.md "wikilink")
[金鸡纳属](../Category/金鸡纳属.md "wikilink")
[Category:卡尔·林奈命名的生物分类](../Category/卡尔·林奈命名的生物分类.md "wikilink")